
\documentclass[a4paper,10pt,french]{article}

\usepackage{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}

% format standard, centré
 \setlength{\oddsidemargin}{2mm}
 \setlength{\evensidemargin}{2mm}
 \setlength{\textwidth}{155mm}
 \setlength{\textheight}{245mm}
 \setlength{\topmargin}{0mm}
% 1 mm entre chaque paragraphe
 \setlength{\parskip}{1mm}

\newtheorem{exi}{}
\newenvironment{exo}{\begin{exi}\em}{\end{exi}}

\newcommand{\lsem}{\llbracket}
\newcommand{\rsem}{\rrbracket}

\newcommand{\inte}[2]{\llbracket #1 \rsem {#2}}

\begin{document}

\vspace*{-1cm}
\hrule
\medbreak
\centerline{\textsf{O{\small utils} et L{\small ogique} (OL4)}}
\medbreak
\hrule
\medbreak
\centerline{\textsf{\phantom{(} ~~~~~~~CC1~~~~~~~\phantom{)}}}
\medbreak
\hrule

\bigskip
\bigskip

{\bf NOM:} \hspace*{4cm} {\bf PRENOM:} \hspace*{3cm} {\bf Numéro
  d'étudiant:}\\

Utilisez uniquement les espaces encadrées prévues pour répondre.

\begin{exo}
  Formalisez les phrases suivantes en logique propositionnelle
  (vous pouvez utiliser l'implication).
  Indiquez pour chaque variable propositionnelle que vous utilisez
  à quoi elle correspond.

  \begin{enumerate}
  \item Michel est méchant.
  \item Si Michel n'est pas méchant, alors Marc est méchant.
  \item Si ni Ralf ni Marc sont méchants, alors Michel est méchant.
  \end{enumerate}
  
 \framebox[\textwidth]{
  \rule[-0.4cm]{0mm}{4cm}
 }
 
  \end{exo}
  
\begin{exo}

  On considère les affectations suivantes: $v_1 = [ x\mapsto 1, z\mapsto 1 ] \quad
v_2= [ y\mapsto 1, z\mapsto 1 ] \quad
v_3= [ z\mapsto 1]$.
Remplissez le tableau suivant ($0$ ou $1$ dans les trois premières colonnes et $vrai$ ou $\mathit{faux}$ dans le reste)~:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
    Formule $p$ &$\inte{p}{v_1}$&$\inte{p}{v_2}$&$\inte{p}{v_3}$&$p$ valide ?&$p$ satisfaisable ?&$p$ contradictoire ?\\[0.5ex]
    \hline
    $(z \land (\neg x \vee y))$&&&&&&\\[0.5ex]
    \hline
    $(\neg z \land (y \land (x \land z)))$&&&&&&\\[0.5ex]
    \hline
    $((\neg x \land \neg z) \vee ((\neg x \land z) \vee x))$&&&&&&\\[0.5ex]
    \hline
  \end{tabular}
\end{exo}

\begin{exo}
  Étant donnée une formule propositionnelle $p$ 
  on considère l'affectation $v_p$, qui associe à chaque variable de
  $p$ la valeur de vérité $1$.
  Montrer par induction structurelle sur les formules que pour toute formule
  $p$ qui ne contient pas $\neg$, on a $\inte{p}{v_p}=1$.
  N.B.~: dans la preuve le cas $\neg p$ n'est pas considéré.
  
  \framebox[\textwidth]{
  \rule[-0.4cm]{0mm}{8.5cm}
  }
  
\end{exo}

\begin{exo}
  On considère la fonction $h(p)$ qui étant donnée une formule
  propositionnelle $p$ désigne la hauteur de l'arbre syntaxique correspondant.
  Par exemple, $h((x\vee(\neg x \land y)))=4$ et
  $h(((\neg x \land y) \vee x))=4$ et 
  $h(\neg x) = 2$

  On considère également la fonction $\mathit{nsf}(p)$ qui étant donnée une formule
  $p$ désigne le nombre de sous-formules (pas forcément distinctes)
  de $p$. La formule $p$ est elle-même une sous-formule
  de $p$. Par exemple, $\mathit{nsf}(\neg x) = 2$ et
  $\mathit{nsf}(((x \vee x) \land x)) = 5$, car $x$ (3 fois) et $(x \vee x)$
  et $((x \vee x) \land x)$ sont les sous-formules.
    Complétez les définitions récursives suivantes:
  \begin{itemize}
  \item $h(x) = $ \framebox[1cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}},
    $\mathit{nsf}(x) = $ \framebox[1cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}}
  \item $h(\neg p) = $ \framebox[3cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}},
    $\mathit{nsf}(\neg p) = $ \framebox[3cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}}
  \item $h((p \land q)) = $ \framebox[4cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}},
    $\mathit{nsf}((p \land q)) = $ \framebox[4cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}}
    \item $h((p \vee q)) = $ \framebox[4cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}},
        $\mathit{nsf}((p \vee q)) = $ \framebox[4cm]{\rule[-0.2cm]{0mm}{0.5cm}}
  \end{itemize}
  
  Montrez par induction structurelle que pour toute formule propositionnelle
  $p$ on a $h(p) \leq \mathit{nsf}(p)$.\\[2ex]
   \framebox[\textwidth]{
    \rule[-0.4cm]{0mm}{13cm}
   }
\end{exo}

\end{document}
